國泰裁員｜避過裁員一劫 倖存空姐感無奈：似等中學放榜

國泰昨日公布重組方案，共削減約8,500個職位，單是國泰有2,000名員工被裁。暫且避過一劫的「倖存者」空中服務員Serena（化名）坦言，未能放下心頭大石。她說，當初入職只因為國泰「夠穩定」，從未曾覺得會突然失業。但今次疫情波及全球，時間比沙士更長，航空業受重創，她已不太樂觀。

六年前穿上國泰制服當空姐，她自覺當時空中服務員算是高尚職業，但已經是輝煌時期的「水尾」。今次親歷香港歷來最大規模的裁員行動，她感到無奈，亦指似中學放榜一樣忐忑，只不過決定「生死大權」的不是考評局，而是由國泰管理層「操刀」，「放榜」結果亦非單憑個人努力可改變。

國泰預料重組計劃可每月節省約五億元現金開支，Serena卻覺得公司沒有顧及員工感受。裁員的傳聞連月不斷，令人慌亂，「唔好要我地由第二個途徑知公司嘅野，會令我地安心啲。」她坦言過去幾個月已做足心理準備，一直只關心自己會否「榜上有名」，沒料到最震憾是港龍「陪葬」。

她在2014年入職，當時認為國泰是一間「穩陣」的公司，員工傾向留在這裏工作至退休。她說，近年薪酬加幅相對低，晉升更困難。機艙服務員分四個職級，過往兩、三年可升職，約十年就可升至最高級的機艙服務經理，但現在或花十年升一級。

工作環境不如前，她亦留意到不少新入職的空中服務員心態「玩幾年算」，未必像前人為公司拼搏。

Serena說，曾聽到前輩空姐待遇優厚，作為遲入行的只能聽着故事羨慕。她引述前輩說，90年代飛往羅馬，來回執勤加上中間休息時間，合共有八天行程，但現在飛美國來回執勤也只得四天，一切只為了減少津貼節流。國泰除削減開支，亦逐漸不重視員工。她表示，有空中服務員在機上沒時間用膳，落機時帶餐包和水充飢，就被公司斥責是「賊」，可見涼薄之處。她認為國泰依然可提供良好服務予乘客，但無人想到員工一直遭受剝削。

憂以言入罪 受訪亦要用化名
她記得加入國泰初期，工會尚有發起運動爭取改善員工待遇，惟員工感覺不夠團結，令工會談判力量變弱。國泰曾發內部指引，鼓勵員工舉報違反守則的行為，不時有員工疑因言論而被解僱，社交平台資訊流通令公司容易秋後算帳，同事之間會互相猜度。在白色恐怖彌漫的氛圍下，她擔心受訪發表意見，也有機會成為「罪證」受處分，故不願以實名受訪。

Serena感嘆「國泰就係香港縮影」，兩者的發展史相似，同樣在經濟起飛的90年代最風光，可惜舊日時光太好，匆匆數十載過去，更覺現時相形見絀。她說，對國泰前景感到悲觀，彷彿香港一樣，不過「未有打算走，就一齊捱。」

經歷香港有史以來最大規模裁員，即使是「倖存者」亦感到無力感，覺得似中學畢業放榜，只感到忐忑、無奈。她信，相當多被解僱的員工，在職生涯逾半時間都是在國泰工作，人生首次失業難免徬徨。

國泰員工常自嘲，大家在公司眼中只是一個編號，容易被取替。縱然未被解僱，Serena亦不敢說自己幸運，始終疫情未完結，其他國家確診數字高企，航空業難以短時間復甦。「倖存者」被迫簽新合約，她認為，資方要求減薪和不承認「調更」時數等條款，是「不平等條約」。曾打算一份工「可做過世」，在國泰可工作至退休，面對現實，她終於要為將來的路好好打算。

「她自覺當時空中服務員算是高尚職業」

「倖存者」被迫簽新合約，她認為，資方要求減薪和不承認「調更」時數等條款，是「不平等條約」。

先唔講空姐係咪高尚職業
依家國泰冇左9成生意呀
全球airline 4, 5月已經炒人啦
國泰仲keep住出底薪咁多個月，仲想點
係咪要個個月出夠2萬蚊先叫平等先
失業係慘，但你怪公司係冇用
要怪就怪武肺啦

唔好咁啦，大規模失業已經好慘

以前係 家陣唔係

要屌就屌支那共產黨放毒啦飛雞

屌你老母臭閪，炒你又喊苦喊忽，唔撚洗炒又叫春
呢班撚樣點想呀，係咪要升職加人工，派返幾個月花紅先滿意

日撚日空姐空姐，你老母你有冇野做關人撚事咩，大把公司日日炒緊人啦，全香港你地最撚慘？成撚日搬812癱瘓機場出黎講，屌你媽閪講撚到全靠空姐先癱瘓到咁
俾人叫你地飛雞真係冇撚錯

堪茶第水高尚

講真都喊苦喊忽都好多日

平時D人響細公司比人炒...同人講都唔會囉 佢地仲咁大聲 都幾好野

侍應都高尚 張急救證書基本上有規模既餐廳主任經理都有喇

呢啲人堅on9
如果公司唔減人工繼續入不敷支
屌遲早執粒你咪又係無得撈
講得出不平等條約個啲一定係極短視既廢物
去做雞就岩哂

睇咁多留言 ching既睇法最中肯
活係資本主義社會 享受過佢既優點當然要面對埋佢既缺點
邊有咁正 風光時福利人工好 衰落個陣要人包你底
有時有風洗太盡 無積谷防飢以家咪自食其果

聽商台訪問 留低既要大減薪
唔想留 就當普通解僱 連裁員優惠都無
其實堅係兩難
裁員食一舊屎
留得低就要揀食兩舊或三舊屎
我諗有d人寧願係裁哂好過自己揀

姐係而家唔高尚？
呢條女都要比兒燈狗公道德撚批鬥下先

由頭到尾都係連登仔將佢地啲野放大黎講